[
  {
    "question": "ორსული ქალი თუ დღეში ეწევა 1 კოლოფ სიგარეტს, 35-36 კვირის ორსუულობაზე ექოსკოპიური გამოკვლევით უნდა დავადგინოთ ერთ- ერთი ქვემოთ მოცემული მაჩვენებელი:",
    "options": [
      "სანაყოფე წყლების მოცულობა;",
      "ნაყოფის ზომები;",
      "ნაყოფის განვითარების მანკები;",
      "მოძრაობითი აქტივობა."
    ],
    "correct_answer": "ნაყოფის ზომები;"
  },
  {
    "question": "რა შემთხვევაში არის საჭირო ელექტროკარდიოგრამის გადაღება",
    "options": [
      "ფიზიკური დატვირთვის ფონზე განვითარებული სინკოპეს შემთხვევაში",
      "თუ სინკოპეს სავარაუდო მიზეზი არის არითმია",
      "თუ სინკოპე განვითარდა ფეხზე ხანგრძლივად დგომისას",
      "თუ სინკოპე განვითარდა მწოლიარე მდგომარეობაში",
      "სინკოპეს ყველა შემთხვევაში"
    ],
    "correct_answer": "სინკოპეს ყველა შემთხვევაში"
  },
  {
    "question": "ყველაზე ხშირად ჯორჯლის სისხლძარღვებში მწვავე ოკლუზია გვხვდება",
    "options": [
      "ახალგაზრდებში",
      "ბავშვებში",
      "ხანშიშესულებში და მოხუცებში",
      "ქალბატონებში 2 ჯერ ხშირად ვიდრე მამაკაცებში"
    ],
    "correct_answer": "ხანშიშესულებში და მოხუცებში"
  },
  {
    "question": "სიმძიმის მიხედვით რომელი ხარისხის იქნება კუჭქვეშა ჯირკვლის ტრავმა თუ წარმოდგენილია პარენქიმის ღრმა გახევა კუჭქვეშა ჯირკვლის სადინრის გახევის გარეშე",
    "options": [
      "პირველი",
      "მეორე",
      "მესამე",
      "მეოთხე"
    ],
    "correct_answer": "მესამე"
  },
  {
    "question": "რომელი პათოლოგიის თვისაა ტიპიური ლოკალური ბრონქოექტაზიის განვითარება?",
    "options": [
      "აივინფექცია.",
      "პნევმონია.",
      "მიკოპლაზმური ინფექცია.",
      "სიოგრენის სინდრომი."
    ],
    "correct_answer": "პნევმონია."
  },
  {
    "question": "რა არის დისფაგია",
    "options": [
      "ყელში ბურთის გაჩხერის შეგრძნება",
      "ყლაპვის გაძნელება",
      "საჭმლის ზიზღი",
      "ხახის ბლოკირება",
      "მიღებული საჭმლის რეგურგიტაცია"
    ],
    "correct_answer": "ყლაპვის გაძნელება"
  },
  {
    "question": "მშობლებმა მოგვამრთეს შემდეგი ჩივილით: მათ 10 დღის ახალშობილ ვაჟს ჩაუჭრეს ენის ლაგამი კლინიკაში და სისხლდენა გაგრძელდა 24 საათზე მეტხანს. რა პათოლოგიაზე მიიტანთ ეჭვს?",
    "options": [
      "ახალშობილობის პერიოდში სისხლდენის გახანგრძლივება ნორმალურია",
      "ჰემოფილია",
      "თრომბოციტოპენიური პურპურა",
      "თალასემია",
      "ლეიკემია"
    ],
    "correct_answer": "ჰემოფილია"
  },
  {
    "question": "თქვენ სინჯავთ 4 წლის ბიჭს, დედამ მოგმართათ ჩივილით, რომ ბავშვი ჭამს უცნაურ საგნებს-- ცარცი, მიწა. გასინჯვით ვლინდება კანისა და ლორწოვანი გარსების სიფერმკრთალე. კოილონიქია. სისხლის ანალიზით ვლინდება ანემია, ,,MCV“ დაქვეითებულია, ,,MCH“ დაქვეითებულია, რეტიკულოციტები 1%. რომელ ანემიაზე იფიქრებთ ასეთ შემთხვევაში?",
    "options": [
      "ჰიპოპლაზიური ანემია",
      "ფოლიუმ დეფიციტური ანემია",
      "რკინადეფიციტური ანემია",
      ",,B 12“ დეფიციტური ანემია",
      "თალასემია"
    ],
    "correct_answer": "რკინადეფიციტური ანემია"
  },
  {
    "question": "ორსულს გესტაციის 36 კვირის ვადაზე გარეგანი გასინჯვით დაუდგინდა მენჯით წინამდებარეობა. თქვენი რეკომენდაციები",
    "options": [
      "განხორციელდეს ნაყოფის გარეგანი მობრუნება ამავე ვიზიტის ფარგლებში ამბულატორიულ პირობებში",
      "პირველ რიგში ჩატარდეს ულტრაბგერითი კვლევა დიაგნოზის დაზუსტებისა და შესაბამისი პარამეტრების არსებობის შემთხვევაში დაიგეგმოს ნაყოფის გარეგანი მობრუნება სტაციონარის პირობებში ტოკოლიტიკების გამოყენების ფონზე",
      "დაიგეგმოს გეგმიური საკეისრო კვეთის ოპერაცია",
      "სასწრაფოდ ნაწამოები იყოს საკეისრო კვეთის ოპერაცია"
    ],
    "correct_answer": "პირველ რიგში ჩატარდეს ულტრაბგერითი კვლევა დიაგნოზის დაზუსტებისა და შესაბამისი პარამეტრების არსებობის შემთხვევაში დაიგეგმოს ნაყოფის გარეგანი მობრუნება სტაციონარის პირობებში ტოკოლიტიკების გამოყენების ფონზე"
  },
  {
    "question": "თქვენ სინჯავთ 2 წლის ბავშვს, რომელსაც აღენიშნება რინორეა ცალი ნესტოდან. დედის გადმოცემით უკანასკნელი 4 დღეა ვლინდება მოყვითალო მომწვანო ფერის მყრალი სუნის გამონადენი ცხვირის მხოლოდ ცალი ნესტოდან. რა პათოლოგიაზე იფიქრებთ პირველ რიგში?",
    "options": [
      "ალერგიული რინიტი",
      "ზედა სასუნთი გზების ინფექცია",
      "ცხვირის უცხო სხეული",
      "ათაშანგი",
      "ფრონტიტი"
    ],
    "correct_answer": "ცხვირის უცხო სხეული"
  },
  {
    "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილთაგან, რომელი არ არის პორტული ჰიპერტენზიის გართულება?",
    "options": [
      "პორტოსისტემური ენცეფალოპათია",
      "სპლენომეგალია",
      "ღვიძლის ვენის თრომბოზი",
      "ასციტი"
    ],
    "correct_answer": "ღვიძლის ვენის თრომბოზი"
  },
  {
    "question": "ნაწლავის ინფარქტის შედეგად სიკვდილობა შეადგენს 70-90%-ს. რა უნდა გაკეთდეს ნაწლავის ინფარქტის სიმპტომების გაჩენისთანევე?",
    "options": [
      "დოპლერულტრასონოგრაფია",
      "სელექცირუი მეზენტერიული ანგიოგრაფია",
      "პაციენტი დაუყოვნებელივ გადაყვანილ უნდა იქნას საოპერაციოში",
      "აბდომინალური კომპიუტერული ტომოგრაფია"
    ],
    "correct_answer": "პაციენტი დაუყოვნებელივ გადაყვანილ უნდა იქნას საოპერაციოში"
  },
  {
    "question": "თქვენ სინჯავთ 5 წლის გოგონას, რომელსაც დაავადება დაეწყო მაღალი ტემპერატურით, აგზნებით, კონიუქტივიტით, ხველითა და რინორეით. დაავადების მესამე დღეს გამოიხატა მაკულურ-პაპულური გამონაყარი, რომელიც დაიწყო სახის მიდამოდან, მეორე დღეს გავრცელდა სხეულზე და მესამე დღეს კიდურებზე. რომელ დაავადებაზე იფიქრებთ პირველ რიგში",
    "options": [
      "ქუნთრუშა",
      "წითელა",
      "წითურა",
      "როზეოლა",
      "ჩუტყვავილა"
    ],
    "correct_answer": "წითელა"
  },
  {
    "question": "თქვენ ნახულობთ 7 წლის გოგონას შარდის ანალიზს. ანალიზით ვლინდება შარდის ხორცის ნარეცხის ფერი, ცილა 0,66%, შეცვლილი ერიტროციტებით დაფარული მხედველობის არე. ჰიალინური ცილინდრი--3 მხ/არეში. ლეიკოციტი 5 მხ/არეში. რაზე იფიქრებთ?",
    "options": [
      "საშარდე გზების ანტებითი დაზიანების სინდრომი",
      "გლომერულონეფრიტის ნეფრიტული ფორმა",
      "გლომერულონეფრიტის ნეფროზული ფორმა",
      "მილაკების დაზიანების სინდრომი",
      "პიელონეფრიტი"
    ],
    "correct_answer": "გლომერულონეფრიტის ნეფრიტული ფორმა"
  },
  {
    "question": "ახალშობილი დაბადებული B ჰეპატიტის მტარებელი დედისაგან. როგორი იქნება თქვენი გადაწყვეტილება ძუძუთი კვებასთან მიმართებაში",
    "options": [
      "ბავშვი უნდა გადაყვანილ იქნას ხელოვნურ კვებაზე",
      "ბავშვი უნდა იმყოფებოდეს მხოლოდ ძუძუთი კვებაზე, ჩაუტარდეს B ჰეპატიტის საწინააღმდეგო ვაქცინაცია და შეყვანილ იქნეს იმუნოგლობულინი",
      "ბავშვს უნდა ჩაუტარდეს ჰეპატიტის საწინააღმდეგო ვაქცინაცია და დაიწყოს ძუძუთი კვება",
      "ბავშვი უნდა იყოს ხელოვნურ კვებაზე, ჩაუტარდეს B ჰეპატიტის ვაქცინაცია და  შეყვანილ იქნეს ჰაპატიტის საწინააღმდეგო იმუნოგლობულინი"
    ],
    "correct_answer": "ბავშვი უნდა იმყოფებოდეს მხოლოდ ძუძუთი კვებაზე, ჩაუტარდეს B ჰეპატიტის საწინააღმდეგო ვაქცინაცია და შეყვანილ იქნეს იმუნოგლობულინი"
  },
  {
    "question": "ყველაზე ხშირად შუასაყარში თიმომა მდებარეობს:",
    "options": [
      "შუასაყრისზედანაწილში.",
      "შუასაყრისქვედანაწილში.",
      "შუასაყრისშუანაწილში.",
      "შუასაყრისუკანანაწილში."
    ],
    "correct_answer": "შუასაყრისზედანაწილში."
  },
  {
    "question": "ჩამოთვლილთაგან რომელ ქირურგიულ დაავადებას ახასაითებს შეტევის დასაწყისში ტკივილის ლოკალიზაცია    , რომელიც თანდათან გადაადგილდება მარჯვენა თეძოს ფოსოში (კოხერ- ვოლკოვიჩის) სიმპტომი",
    "options": [
      "..პანკრეატიტს",
      "...აპენდიციტს",
      "მწვავე ქოლეცისტიტს",
      "ნაწლავთა მწვავე გაუვალობას"
    ],
    "correct_answer": "...აპენდიციტს"
  },
  {
    "question": "სითხის ზომიერი დანაკარგის (ექსტრაცელულური სითხის რაოდენობა <5%) შემთხვევაში ...ერთადერთი ნიშანი შეიძლება იყოს",
    "options": [
      "კანის ტურგორის დაქვეითება",
      "ორთოსტატიკური ჰიპოტენზია",
      "ტაქიკარდია",
      "ორთოსტატიკური ტაქიკარდია"
    ],
    "correct_answer": "კანის ტურგორის დაქვეითება"
  },
  {
    "question": "კომბინირებული ორალური კონტრაცეპტივების უპირატესობას არ მიეკუთვნება",
    "options": [
      "მაღალი ეფექტურობა",
      "სწრაფი ეფექტი",
      "სქესობრივი გზით გადამდები ინფექციების პრევენცია",
      "ალგომენორეის პრევენცია და მკურნალობა"
    ],
    "correct_answer": "სქესობრივი გზით გადამდები ინფექციების პრევენცია"
  },
  {
    "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილთაგან რა არის მართებული მწვავე კორონალური სინდრომის შემთხვევის თაობაზე:",
    "options": [
      "ტროპონინის ერთჯერადი ნორმული მაჩვენებელი გამორიცხავს მწვავე კორონალურ სინდრომს",
      "ერთჯერადი ნორმული მაჩვენებელი გამორიცხავს პულმონურ ემბოლიზმს",
      "ტროპონინის კარდიული მიზეზით მატების ვერიფიცირებისთვის საჭიროა ტროპონინი....",
      "ტროპონინის განსაზღვრის შემდეგ საჭიროა სტრეს-იმიჯინგის ტესტის წარმოება"
    ],
    "correct_answer": "ტროპონინის კარდიული მიზეზით მატების ვერიფიცირებისთვის საჭიროა ტროპონინი...."
  },
  {
    "question": "საზარდულის ქვედა კიდეზე ბარძაყის ვენა გადადის",
    "options": [
      "თეძოს შიგნითა ვენაში",
      "თეძოს გარეთა ვენაში",
      "თეძოს საერთო ვენაში",
      "დიდ საჩინო ვენაში"
    ],
    "correct_answer": "თეძოს გარეთა ვენაში"
  },
  {
    "question": "..წლის გოგონას აქვს მწვავე რევმატიული ცხელება. იმყოფება სტაციონარში. აღენიშნება ცხელება, ართრალგია,    კანქვეშა კვანძები მუხლის მიდამოში. სისხლის საერთო ანალიზში გამოვლინდა ედს-ის აჩქარება. ჩამოთვლილთაგან რამდენი დიდი და რამდენი მცირე კრიტერიუმი გამოუვლინდა პაციენტს",
    "options": [
      "1 დიდი და 3 მცირე  კრიტერიუმი",
      "დიდი კრიტერიუმი",
      "მცირე კრიტერიუმი",
      "მცირე კრიტერიუმი"
    ],
    "correct_answer": "1 დიდი და 3 მცირე  კრიტერიუმი"
  },
  {
    "question": "ყველაზე მეტად ფილტვის ექინოკოკური ინფექცია დაკავშირებულია:",
    "options": [
      "შინაურ ცხოველებთან.",
      "რქოსან პირუტყვთან.",
      "გარეულ ცხოვრლებთან.",
      "აგრონომიულ პროდუქტებთან("
    ],
    "correct_answer": "შინაურ ცხოველებთან."
  },
  {
    "question": "პრეეკლამფსიის განვითარების პრევენციისთვის მაღალი რისკის ორსულებში რეკომენდებულია",
    "options": [
      "ასპირინი",
      "მაგნეზია",
      "ჰიდრალაზინი",
      "ნიფედიპინი"
    ],
    "correct_answer": "ასპირინი"
  },
  {
    "question": "თქვენ სინჯავთ 1 წლის ბავშვს.დედის გადმოცემით,ბავშვს,დამატებით კვებაზე გადაყვანის შემდეგ გამოუვლინდა წონის მატების შეჩერება, მუცლის შებერილობა და კუჭის მოქმედება მყრალი სუნის განავლოვანი მასებით. გასინჯვისას ვლინდება,რომ წონა არის 3 ცენტილზე ნაკლები.სიგრძე 3 ცენტილის ფარგლებში. ჰემოგრამაზე საშუალო სიმძიმის მიკროციტული ანემია.თქვენი სავარაუდო პასუხია ?",
    "options": [
      "ლაქტოზის აუტანლობა",
      "კისტური ფიბროზი",
      "ცელიაკია",
      "ძროხის რძის მიმართ ალერგია",
      "გალაქტოზემია"
    ],
    "correct_answer": "ცელიაკია"
  },
  {
    "question": "არაალკოჰოლური სტეატოჰეპატიტი უნდა ვივარაუდოთ პაციენტებში ისეთი რისკ ფაქტორებით, როგორიცაა სიმუქნე, ტიპი 2 შაქრიანი დიაბეტი ან:",
    "options": [
      ",,AST/ALT“>1;",
      "დისლიპიდემია",
      "ალკოჰოლის ჭარბად მოხმარება",
      "ჰიპერბილირუბინემია"
    ],
    "correct_answer": "დისლიპიდემია"
  },
  {
    "question": "3 წლის გოგონა შემოვიდა კლინიკაში შემდეგი ჩივილებით: სისხლჩაქცევები ტანსა და კიდურებზე, სისხლჩაქცევები არის პოლიქრომული, პოლიმორფული და ასიმეტრიული. დედა დაბეჯითებით მიუთითებს, რომ ბავშვი წინა დღეს იყო პრაქტიკულად ჯანმრთელი. 3 კვირის წინ ჰქონდა ვირუსული ინფექცია. პირველ რიგში კვლევას ჩაატარებთ",
    "options": [
      "სისხლის საერთო ანალიზი",
      "სისხლის შედედების დროის განსაზღვრა",
      "კოაგულოგრამა",
      "სისხლდენის დროის განსაზღვრა",
      "კოლტის რეტრაქციის დროის განსაზღვრა"
    ],
    "correct_answer": "სისხლის საერთო ანალიზი"
  },
  {
    "question": "ბრონქოექტაზიური დაავადების დროს ეოზინოფილიის შემთხვევაში დიფერენციალური დიაგნოზი უნდა გატარდეს",
    "options": [
      "ალერგიულ ბრონქოპულმონურ ასპერგილოზთან",
      "ცისტურ ფიბროზთან",
      "გუდპასჩერის სინდრომთან",
      "ქვედა წილოვან ემფიზემასთან"
    ],
    "correct_answer": "ალერგიულ ბრონქოპულმონურ ასპერგილოზთან"
  },
  {
    "question": "როგორიცვლებასაშოს pH მენოპაუზამდედამისშემდეგ?",
    "options": [
      "ერთნაირია.",
      "პრემენოპაუზის ქალებში დამოკიდებული ამენსტ. ციკლის პერიოდზე.",
      ". უფრო მაღალია მენოპაუზის ასაკის ქალებში.",
      "უფრო დაბალია პრე მენოპაუზის ასაკის ქალებში."
    ],
    "correct_answer": ". უფრო მაღალია მენოპაუზის ასაკის ქალებში."
  },
  {
    "question": "12 თვის პაციენტის გასინჯვისას ვლინდება ხმის ჩახლეჩა, სუბფებრილიტეტი მყეფავი ხასიათის შეტევითი ხველით. გასინჯვისას ბავშვი აგზნებულია, ვლინდება ტაქიპნოე, სტრიდორი, დამხამრე კუნთების მონაწილეობა სუნთქვაში. რომელი ქვემოთ მოყვანილი მონაცემი შეესაბამება კლინიკურ სურათს",
    "options": [
      "კისრის ლატერალურ რენტგენოგრამაზე ,,ცერის“ ნიშანი",
      "სისხლის ანალიზით ლეიკოციტოზი, მარცხნივ გადახრით",
      "გულმკერდის რენტგენოგრაფიით ინფილტრაცია",
      "კისრის პირდაპირ რენტგენოგრამაზე ,,სოლის“ ნიშანი",
      "ანთებითი მარკერების ედსის და ც რეაქტიული ცილის აჩქარება"
    ],
    "correct_answer": "კისრის პირდაპირ რენტგენოგრამაზე ,,სოლის“ ნიშანი"
  },
  {
    "question": "ჩამოთვლილი მეთოდებიდან რომელ გამოკვლევას მიიჩნევთ პირველ რიგში... შემთხვევაში, რომელსაც აქვს რეგულარული ოვატორული მენსტრუალური ციკლი ხანგრძლივობით, ქალი არასოდეს ყოფილა ორსულად, ბოლო პერიოდი (1 წელი...საშუალებებს, ამჟამად ქორწინებაში იმყოფება 35 წლის მამაკაცთან, რომელსაც...",
    "options": [
      "დიაგნოსტიკური ლაპარასკოპია",
      "ენდომეტრიუმის ბიოფსია",
      "ჰისტეროსალპინგოგრაფია",
      "ჰორმონული სპექტრის შესწავლა"
    ],
    "correct_answer": "ჰისტეროსალპინგოგრაფია"
  },
  {
    "question": "პულმონური ემბოლიზმის უხშირესი მიზეზია",
    "options": [
      "ღვიძლის ვენების თრომბოზი",
      "ზედა კიდურების ვენური თრომბოზი",
      "ქვედა კიდურების და მენჯის ვენების თრომბოზი",
      "გულის ვენების თრომბოზი",
      "გულმკერდის ცენტრალური ვენების თრომბოზი........"
    ],
    "correct_answer": "ქვედა კიდურების და მენჯის ვენების თრომბოზი"
  },
  {
    "question": "აორტის კოარქტაციისას :",
    "options": [
      "შევიწროების ადგილის პროქსიმალურად აღინიშნება არტერიული ჰიპერტენზია,დისტალურად- ---ჰიპოტენზია",
      "შევიწროების ადგილის პროქსიმალურად და დისტალურად აღინიშნება ჰიპოტენზია",
      "შევიწროების ადგილის პროქსიმალურად -არტერიული ჰიპოტენზია და დისტალურად - ჰიპერტენზია",
      "შევიწროების ადგილის პროქსიმალურად და დისტალურად    არტერიული ჰიპერტენზია"
    ],
    "correct_answer": "შევიწროების ადგილის პროქსიმალურად აღინიშნება არტერიული ჰიპერტენზია,დისტალურად- ---ჰიპოტენზია"
  },
  {
    "question": "ქალი უჩივის წყალისებრ სუნიან გამონადენს საშოდან, რომელსაც თან ახლავს მცირედი ქავილი და წვა. ნატიური ნაცხის გამოკვლევისას, რომელიც აღებული იყო საშოდან აღმოჩნდა ღერძულა უჯრედები. ამოირჩიეთ ვაგინიტის მკურნალობის მეთოდი.",
    "options": [
      "მეტრონიდაზოლი;",
      "საშოს გამორეცხვა ძმრის ხსნარით;",
      "სოკოს საწინააღმდეგო პრეპარატები;",
      "ესტროგენულიმაზი;"
    ],
    "correct_answer": "მეტრონიდაზოლი;"
  },
  {
    "question": "პირველი ანტენატალური ვიზიტის დროს ულტრაბგერითი გამოკვლევის მიზანია ყველა გარდა",
    "options": [
      "გესტაციური ასაკის დადგენა",
      "მრავალნაყოფიანი ორსულობის დადგენა",
      "ნაყოფის არასწორი მდებარეობის დადგენა ან/და პროგნოზი",
      "კისრის ნაოჭის სისქის შეფასება"
    ],
    "correct_answer": "ნაყოფის არასწორი მდებარეობის დადგენა ან/და პროგნოზი"
  },
  {
    "question": "3 წლის პაციენტს აღენიშნება ზოგადი შეშუპება, ოლიგურია, შარდის ანალიზით მასიური პროტეინურია და ცილინდრულია და ერთეული შეცვლილი ერიტროციტები. თქვენი სავარაუდო დიაგნოზია",
    "options": [
      "მწვავე გლომერულონეფრიტი",
      "ნეფროზული სინდრომი",
      "პიელონეფრიტი",
      "ჰემოლიზი",
      "ცისტიტი"
    ],
    "correct_answer": "ნეფროზული სინდრომი"
  },
  {
    "question": "3 წლის გოგონას სისხლში ვლინდება ლეიკოციტები 18,8 109/ლ, ნეიტროფილები-- ჩხირბირთვიანი 9%, სეგმენტბირთვიანი 60%, ლიმფოციტი 21%, მონიციტი 7%, ეოზ. 3%. როგორ შეაფასებთ",
    "options": [
      "ბაქტერიული ინფექცია",
      "სოკოვანი ინფექცია",
      "ვირუსული ინფექცია",
      "ნორმალური ჰემოგრამა",
      "ალერგიული რეაქცია"
    ],
    "correct_answer": "ბაქტერიული ინფექცია"
  },
  {
    "question": "რომელი პოპულაციისთვისაა უფრო მეტად ჰიპოთირეოზი დამახასიათებელი?",
    "options": [
      "საშუალოასაკისპოპულაციისთვის.",
      "ბავშვთაპოპულაციისთვის.",
      "მოხუცებულთაპოპულ.",
      "ორსულებისთვის."
    ],
    "correct_answer": "მოხუცებულთაპოპულ."
  },
  {
    "question": "თქვენ სინჯავთ პირველად 4 წლის გოგონას, რომელსაც დედის გადმოცემით აღენიშნება მორეციდივე რესპირაციული ინფექციები, ხშირი ხველა, ცხვირით სუნთქვის გაძნელება და მყრალი სუნის მქონე განავალი. გასინჯვით ვიტალური მაჩვენებლები ნორმაშია, აუსკულტაციით ყურადღებას იპყრობს ერთეული სველი ხიხინი. გამოხატულია ზრდის შეფერხება, წონა და სიგრძე ორივე 3 ცენტილზე ქვემოთ არის განთავსებული. რინოსკოპიით ვლინდება ცხვირის პოლიპის არსებობა. რომელ დიაგნოზზე იეჭვებთ",
    "options": [
      "ალერგიული ცხვირის პოლიპები",
      "ცისტური ფიბროზი",
      "ქრონიკული ბრონქიტი",
      "მორეციდივე პნევმონია",
      "ცელიაკია"
    ],
    "correct_answer": "ცისტური ფიბროზი"
  },
  {
    "question": "რა გამოკვლევა არ უნდა ჩატარდეს საშვილოსნოს გარე ორსულობისას:",
    "options": [
      "ქორიონალური გონადოტროპინის განსაზღვრა;",
      "ულტრაბგერა;",
      "კულდოცენტეზი;",
      "ამნიოცენტეზი."
    ],
    "correct_answer": "ამნიოცენტეზი."
  },
  {
    "question": "ქვემოთ ჩამოთვლილთაგან რომელი არის ჰემოპტიზის ყველაზე იშვიათი მიზეზი",
    "options": [
      "ბრონქოექტაზია",
      "ბრონქოგენური კარცინომა",
      "ფილტვის მეტასტაზური დაზიანება",
      "პნევმონია",
      "ფილტვის ტუბერკულოზი"
    ],
    "correct_answer": "ფილტვის მეტასტაზური დაზიანება"
  },
  {
    "question": "ფილტვის ტრამვისას რომელ ოპერაციას აკეთებენ -",
    "options": [
      "ლობექტომია,",
      "თორაკოტომია,",
      "ტრაქტოტომია,",
      "პნევმონექტომია.",
      "ჰემატომის ევაკუაცია"
    ],
    "correct_answer": "ჰემატომის ევაკუაცია"
  },
  {
    "question": "8 წლის გოგონას სისხლში ვლინდება ლეიკოციტები 8,8 109/ლ, ნეიტროფილები-- ჩხირბირთვიანი 2%, სეგმენტბირთვიანი 58%, ლიმფოციტი 30%, მონიციტი 7%, ეოზ. 3%. როგორ შეაფასებთ",
    "options": [
      "ბაქტერიული ინფექცია",
      "სოკოვანი ინფექცია",
      "ვირუსული ინფექცია",
      "ნორმალური ჰემოგრამა",
      "ალერგიული რეაქცია"
    ],
    "correct_answer": "ნორმალური ჰემოგრამა"
  },
  {
    "question": "რომელი კვლევითაა შესაძლებელი ფილტვის ანთებითი და ავთვისებიანი პროცესების დანახვა?",
    "options": [
      "გულმკერდის კტ",
      "გულმკერდის პოზიტრონულ ემისიური ტომოგრაფია",
      "გულმკერდის მაგნიტო-რეზონანსული ტომოგრაფია",
      "გულმკერდის რენტგენი"
    ],
    "correct_answer": "გულმკერდის პოზიტრონულ ემისიური ტომოგრაფია"
  },
  {
    "question": "რენოვასკულურ ჰიპერტენზიაზე ეჭვის შემთხვევაში, ჩამოთვლილი სადიაგნოსტიკო მეთოდებიდან, რომელი გამოიყენება თერაპიული მიზნით",
    "options": [
      "მაგნიტურ-რეზონანსული ანგიოგრაფია",
      "რადიონუკლიდური იმიჯინგი",
      "თირკმლის ანგიოგრაფია",
      "ულტრასონოგრაფია"
    ],
    "correct_answer": "თირკმლის ანგიოგრაფია"
  },
  {
    "question": "ენდომეტრიუმის ჰიპერპლაზიის დროს ესტროგენის და პროგესტერონის დონე მსგავსია",
    "options": [
      "პოსტმენოპაუზის",
      "მენსტრუალური ციკლის მეორე ფაზის",
      "მენსტრუალური ციკლის პირველი ფაზის",
      "ორსულობის პირველი ტრიმესტრისა"
    ],
    "correct_answer": "მენსტრუალური ციკლის პირველი ფაზის"
  },
  {
    "question": "საყლაპავის თანდაყოლილი ატრეზიის, სტენოზების, საყლაპავ-სასულისა და ბრონქ საყლაპავის ფისტულის ხშირი გართულებაა",
    "options": [
      "მედიასტინიტი",
      "ტრაქეო-ბრონქიტი",
      "ასპირაციული პნევმონია",
      "საყლაპავის პერფორაცია"
    ],
    "correct_answer": "ასპირაციული პნევმონია"
  },
  {
    "question": "თქვენთან მოიყვანეს ბავშვი რომელსაც აღენიშნება ცხელება და მრავლობითი ვეზიკულური გამონაყარი პირის ღრუში, ხელებზე და ფეხებზე. თქვენ ვარაუდობთ პირის ღრუს, ხელების და ფეხების დაავადებას. რა შეიძლება იყოს აღნიშნულის მიზეზი?",
    "options": [
      "გრიპიდაპარაგრიპი.",
      "ადენოვირუსი.",
      "კოქსაკისვირუსი.",
      "რესპირაციულ- სინციტიურივირუსი."
    ],
    "correct_answer": "კოქსაკისვირუსი."
  },
  {
    "question": "3 წლის გოგონა შემოვიდა კლინიკაში შემდეგი ჩივილებით: სისხლჩაქცევები ტანსა და კიდურებზე, სისხლჩაქცევები არის პოლიქრომული, პოლიმორფული და ასიმეტრიული. დედა დაბეჯითებით მიუთითებს, რომ ბავშვი წინა დღეს იყო პრაქტიკულად ჯანმრთელი. 3 კვირის წინ ჰქონდა ვირუსული ინფექცია. იწყებთ კვლევას შემდეგი დიაგნოზის გამოსარიცხად:",
    "options": [
      "ჰენოხ-შონლაინის პურპურა",
      "ჰემოფილია",
      "მენინგოკოკცემია",
      "თრომბოციტოპენიური პურპურა",
      "წითელა"
    ],
    "correct_answer": "თრომბოციტოპენიური პურპურა"
  },
  {
    "question": "საჭრელი კბილებიდან რამდენ სმ-შია საყლაპავის პირველი, კრიკოფარინგეული  შევიწროება",
    "options": [
      "15 სმ",
      "25 სმ",
      "37-41 სმ"
    ],
    "correct_answer": "15 სმ"
  },
  {
    "question": "საშოს არტერია რისი ტოტია",
    "options": [
      "თეძოს შიგნითა არტერიის",
      "საკვერცხის არტერიის",
      "სასირცხო ბაგეების გარეთა არტერიის",
      "სასირცხო ბაგეების შიგნითა არტერიის"
    ],
    "correct_answer": "თეძოს შიგნითა არტერიის"
  },
  {
    "question": "რომელი დაავადების დროს ვერ იღებს პაციენტი ისეთ პოზას, რომ შეიმსუბუქოს ტკივილიო",
    "options": [
      "მწვავე პერიკარდიტი",
      "მევავე პანკრეატიტი",
      "თირკმლის კოლიკა",
      "ფალოს ტეტრადა"
    ],
    "correct_answer": "თირკმლის კოლიკა"
  },
  {
    "question": "რომელი ვენა არ შედის კარის ვენის სისტემაში",
    "options": [
      "კუჭის მარცხენა ვენა",
      "ზედა მეზენტერური ვენა",
      "შუა ჰემოროიდული ვენა",
      "ელენთის ვენა",
      "ქვედა მეზენტერული ვენა"
    ],
    "correct_answer": "შუა ჰემოროიდული ვენა"
  },
  {
    "question": "მდგრადი რეზისტენტული ჰიპერტენზიის მკურნალობისთვის ყველაზე მეტად რომელს გამოიყენებთ",
    "options": [
      "თიაზიდის მსგავსი დიურეტიკები,",
      "მინერალოკორტიკოიდების რეცეპტორის ბლოკერები, (ალდოსტერონი)",
      "ბეტა ბლოკერები,",
      "ჰიდრალაზინი,",
      "მინოქსიდილი. (თმის ცვენის საწინააღმდეგო)"
    ],
    "correct_answer": "თიაზიდის მსგავსი დიურეტიკები,"
  },
  {
    "question": "პინგლეს მანევრი",
    "options": [
      "ღვიძლ-12 გოჯას იოგის ჩაკეტვა  ტურნიკეტით",
      "ღვიძლის ქსოვილზე უშუალო ზეწოლა",
      "ღვიძლის ტამპონადა"
    ],
    "correct_answer": "ღვიძლ-12 გოჯას იოგის ჩაკეტვა  ტურნიკეტით"
  },
  {
    "question": "რა არის ,,ფაიფურის“ ნაღვლის ბუშტი",
    "options": [
      "ნაღვლის ბუშტის ყელის გახრტილება",
      "ნაღვლის ბუშტის დიფუზური კალცინაცია",
      "ნაღვლის ბუშტში ფაიფურისებრი კონკრომენტების არესბობა",
      "კერამიკისაგან დამზადებული ნაღვლის ბუშტის პროთეზი"
    ],
    "correct_answer": "ნაღვლის ბუშტის დიფუზური კალცინაცია"
  },
  {
    "question": "ქილოთორაქსი რა არის",
    "options": [
      "პლევრის ღრუში ლიმფის დაგროვება",
      "პლევრის ღრუში ექსუდატის დაგროვება",
      "პლევრის ღრუში სისხლის დაგროვება",
      "პლევრის ღრუში აბსცესი"
    ],
    "correct_answer": "პლევრის ღრუში ლიმფის დაგროვება"
  },
  {
    "question": "კუჭის კიბოს დროს ვირხოვის მეტასტაზი განიხილება, როგორც",
    "options": [
      "შორეული ჰემატოგენური მეტასტაზი;",
      "შორეული ორთოგრადული ლიმფოგენური მეტასტაზი;",
      "შორეული რეტროგრადული ლიმფოგენური მეტასტაზი;",
      "რეგიონალური ლიმფოგენური მეტასტაზი;",
      "იმპლანტაციური მეტასტაზი."
    ],
    "correct_answer": "შორეული რეტროგრადული ლიმფოგენური მეტასტაზი;"
  },
  {
    "question": "რომელი ნაწილი არ შედის საყლაპავის შემადგენლობაში",
    "options": [
      "თავის",
      "კისრის",
      "გულმკერდის",
      "მუცლის"
    ],
    "correct_answer": "თავის"
  },
  {
    "question": "ფოლიკულური და მალუთეინიზირებელი ჰორმონების ინჰიბიციას იწვევს",
    "options": [
      "სომატოსტატინი",
      "ესტროგენები",
      "პროგესტერონი",
      "ანდროგენები"
    ],
    "correct_answer": "სომატოსტატინი"
  },
  {
    "question": "რა განსხვავებაა ნამდვილ და ცრუ ანევრიზმებს შორის",
    "options": [
      "ნამდვილი ანევრიზმა 3 შრისგან შედგენა, ცრუ ანევრიზმა ვითარდება ტრავმების და ოპერაციების დროს   ცრუ ანევრიზმა წარმოიქმნება სისხლძარღვის კედლის რაიმე პათოლოგიური პროცესით დაზიანების შემდეგ, ჭეშმარიტი ანევრიზმის დროს ანევრიზმის კედელს შენარჩუნებული აქვს სისხლძარღვის კედლის სტრუქტურა",
      "ნამდვილი ანევრიზმა 5 შრისგან შედგენა, ცრუ ანევრიზმა 2 შრისგან; ცრუ ანევრიზმა წარმოიქმნება სისხლძარღვის კედლის რაიმე პათოლოგიური პროცესით დაზიანების შემდეგ, ჭეშმარიტი ანევრიზმის დროს ანევრიზმის კედელს მთლოიანობა დარღვეულია",
      "ნამდვილი ანევრიზმა 2 შრისგან შედგენა, ცრუ ანევრიზმა ვითარდება ტრავმების დროს;; ცრუ ანევრიზმა წარმოიქმნება პათოლოგიური პროცესის შედეგად, ჭეშმარიტი ანევრიზმის დროს ანევრიზმის კედელს შენარჩუნებული აქვს სისხლძარღვის კედლის სტრუქტურა",
      "განსხვავება არ არის"
    ],
    "correct_answer": "ნამდვილი ანევრიზმა 3 შრისგან შედგენა, ცრუ ანევრიზმა ვითარდება ტრავმების და ოპერაციების დროს   ცრუ ანევრიზმა წარმოიქმნება სისხლძარღვის კედლის რაიმე პათოლოგიური პროცესით დაზიანების შემდეგ, ჭეშმარიტი ანევრიზმის დროს ანევრიზმის კედელს შენარჩუნებული აქვს სისხლძარღვის კედლის სტრუქტურა"
  },
  {
    "question": "თირკმლის უკმარისობიან ბავშვში ანემიის მიზეზი",
    "options": [
      "რკინის დეფიციტი",
      "ერითროპოეტინის დეფიციტი",
      "ჰემოლიზი",
      "ძვლის ტვინის დათრგუნვა"
    ],
    "correct_answer": "ერითროპოეტინის დეფიციტი"
  },
  {
    "question": "რა კვებავს კუჭს",
    "options": [
      "კუჭის მარცხენა და მარჯვენა არტერიები.",
      "კუჭ ბადექონის მარჯ. და მარცხ. არტერიები",
      "კუჭის მოკლე არტერიები.",
      "ყველა ჩამოთვლილი"
    ],
    "correct_answer": "ყველა ჩამოთვლილი"
  },
  {
    "question": "აპენდიქსის მკვებავი აპენდიკულარული არტერია რომელი არტერიის შტოა",
    "options": [
      "თეძო-კოლინჯის არტერიის (ზედა მეზენტერიალურის ტოტი)",
      "ზედა მეზენტერიული არტერიის",
      "ქვედა მეზენტერიული არტერიის",
      "თეძოს არტერიის"
    ],
    "correct_answer": "თეძო-კოლინჯის არტერიის (ზედა მეზენტერიალურის ტოტი)"
  },
  {
    "question": "დაასახელეთ საზოგადოებრივი პნევმონიისა და მისი გამომწვევი მიკროორგანიზმის შესაბამისი ასოციაცია",
    "options": [
      "ალკოჰოლის მუდმივი მოხმარება,ანაერობები, “ Staphylococcus aureus“",
      "პირის ღრუს ჰიგიენის დაუცველობა, “Chlamydia pneumoniae“",
      "ასპირაციული პნევმონია, პიოგენური სტრეპტოკოკი",
      "ფილტვების სტრუქტურული დაავადებები “Streptococcus pneumoniae“",
      "ნიკოტინი ქრონიკული ჭარბი მოხმარება “M.Catarrhalis“  “S. pneumonia“"
    ],
    "correct_answer": "ფილტვების სტრუქტურული დაავადებები “Streptococcus pneumoniae“"
  },
  {
    "question": "კალციუმის ანტაგონისტების მოქმედების მექანიზმი  (ვერაპამილი, დილთიაზემი, ნიფედიპინი)",
    "options": [
      "იწვევენ პერიფერიულ ვაზოდილატაციას",
      "ვენოდილატაცია",
      "მოქმედებენ ნახშირწყლებისა და ცხიმების მეტაბოლიზმზე",
      "სინოაურიკულარული და ატრივენტრიკულური გამტარებლობის შეფერხება"
    ],
    "correct_answer": "იწვევენ პერიფერიულ ვაზოდილატაციას"
  },
  {
    "question": "რამდენ პროცენტში იძლევა გულის სარკომა შორეულ მეტასტაზებს",
    "options": [
      "10%",
      "30%",
      "50%",
      "80%"
    ],
    "correct_answer": "30%"
  },
  {
    "question": "კუჭზე ოპერაციის დროს ხშირად შეცდომით კვანძავენ ღვიძლის დამატებით არტერიას, რაც იწვევს ღვიძლის სეგმენტის, სექტორის ან წილისნეკროზს. ღვიძლის დამატებითი არტერია ხშირად გამოდის",
    "options": [
      "ღვიძლის საერთო არტერიიდან;",
      "კუჭის მარცხენა არტერიიდან;",
      "ელენთის არტერიიდან;",
      "ჯორჯლის ზედა არტერიიდან."
    ],
    "correct_answer": "კუჭის მარცხენა არტერიიდან;"
  },
  {
    "question": "პაციენტს ფეხი ასტკივდა,სიწითლე,უჭირს სიარული,პალპაციით მკვრივი წარმონაქმნი.ეს რა არისო ?",
    "options": [
      "ფლებოთრომბოზი",
      "სიფილისი",
      "პოდაგრა"
    ],
    "correct_answer": "ფლებოთრომბოზი"
  },
  {
    "question": "სიგმური ნაწლავის სისხლით მომარაგება ხდება",
    "options": [
      "2-3 სიგმური არტერიით",
      "თეძო-კოლინჯის არტერიით",
      "ჯორჯლის ზემო არტერიით",
      "ჯორჯლის ქვემო არტერიით"
    ],
    "correct_answer": "2-3 სიგმური არტერიით"
  },
  {
    "question": "პანკრეასისმკურნალობაშეიცავს",
    "options": [
      "- IV სითხეები,",
      "პარენტერული კვება"
    ],
    "correct_answer": "პარენტერული კვება"
  },
  {
    "question": "რა მიუთითებს იმაზე, რომ პერიფერიული შეშუპება და წონის მატება განპირობებულია თირკმლის მწვავე დაზიანებით?",
    "options": [
      "კრეატინინის პროგრესული მატება",
      "სისხლის შრატში კალიუმის დონის შემცირება",
      "სხულის წონის პროგრესირებადი კლება",
      "შარდოვაბას დაბალი დონე"
    ],
    "correct_answer": "კრეატინინის პროგრესული მატება"
  },
  {
    "question": "ცელიაკია რას არ აზიანებს--",
    "options": [
      "კანი,",
      "ძვლები, პოლივიტამინოზი, კალციუმის და ფოსფორის ცვლის დარღვევა,",
      "ფარისებრის დისფუნქცია, სქესობრივ განვითარებაში ჩამორჩენა,",
      "ფილტვებს"
    ],
    "correct_answer": "ფილტვებს"
  },
  {
    "question": "ჩამოთვლილ სიმპტომებიდან რომელია საყლაპავის ახალაზიისთვის ტიპიური ?",
    "options": [
      "დისფაგია;",
      "გულძმარვა;",
      "ოდინოფაგია;",
      "ტკივილი  მკერდის  ძვლის უკან;",
      "რეგურგიტაცია"
    ],
    "correct_answer": "რეგურგიტაცია"
  },
  {
    "question": "კუჭის გამოკვლევის ოქროს სტანდარტია",
    "options": [
      "გასტროსკოპია",
      "კომპიუტერული ტმოგრაფია",
      "ეზოფაგოდუიდენოსკოპია",
      "რენტჰენოგტაფია"
    ],
    "correct_answer": "გასტროსკოპია"
  },
  {
    "question": "ბავშვს გამოეხატა სიცხე 400C. თან დაერთო ღებინება, მივარდნილია, დათრგუნულია, სძინავს. ამჟამად T-390C. ექიმმა შეამჩნია დუნდულოებზე წვრილი სისხლჩაქცევები, რომელიც მინის დადებით არ ქრება",
    "options": [
      "მენინგოკოკცემია",
      "შონლაინ-ჰენოხის პურპურა",
      "თრომბოციტოპენიური პურპურა"
    ],
    "correct_answer": "მენინგოკოკცემია"
  },
  {
    "question": "სად არის ლოკალიზებულია ლანგერჰანსის კუნძულები",
    "options": [
      "ძვლის ტვინი",
      "კანში",
      "მუკოზურ მემბრანებში",
      "პანკრეასში"
    ],
    "correct_answer": "პანკრეასში"
  },
  {
    "question": "ფეოქრომოციტომიან პაციენტში ,ოპერაციის  წინ,წნევის კონტროლისთვის,ალფა ადრენობლოკატორებთან ერთად კომბინაციაში რას იყენებენ ?",
    "options": [
      "აგფ ინჰიბიტორი",
      "ბეტა ბლოკერი",
      "კალციუმის ბლოკერი",
      "დიურეტიკები"
    ],
    "correct_answer": "აგფ ინჰიბიტორი"
  },
  {
    "question": "საყლაპავისკიბოყველაზეიშვიათადიძლევამეტასტაზებს",
    "options": [
      "ღვიძლში",
      "ფილტვში",
      "ძვლებში",
      "საკვერცხეებში",
      "რექტოვაგინალურსივრცეში"
    ],
    "correct_answer": "რექტოვაგინალურსივრცეში"
  },
  {
    "question": "რომელი დაავადების დროს არ არის ედს-ის აჩქარება?",
    "options": [
      "ფილტვისაბსცესის დროს;",
      "მიოკარდიუმისინფარქტის დროს;",
      "გულისუკმარისობის დროს;",
      "სისტემურისოკოვანიდაავადებების დროს;",
      "ბრუცელოზის დროს."
    ],
    "correct_answer": "გულისუკმარისობის დროს;"
  },
  {
    "question": "კლინიკურად ვიწრო მენჯის დიაგნოსტირება ხდება",
    "options": [
      "მშობიარობის აქტიურ პერიოდში",
      "ბოლო ვიზიტზე გარეგანი გასინჯვით",
      "ბოლო ვიზიტზე ულტრაბგერით"
    ],
    "correct_answer": "ბოლო ვიზიტზე გარეგანი გასინჯვით"
  },
  {
    "question": "დედამ მიიყვანა ბავშვი, რომელიც იკვებება უპირატესად თხის რძით და ანემიის პანელია ჩამოწერილი და რაარის გამომწვევი ამ ანემიის",
    "options": [
      "ფოლიუმის მჟავის ნაკლებობა",
      "რკინადეფიციტური ანემია",
      "ჰემოლიზური ანემია",
      "მიკროსფეროციტული ანემია"
    ],
    "correct_answer": "ფოლიუმის მჟავის ნაკლებობა"
  },
  {
    "question": "გულის მიქსომის ქირურგიული მეთოდი",
    "options": [
      "მედიალური სტერნოტომია, გულ-ფილტვის აპარატის გამოყენებით ჰიპოთერმიის ქვეშ",
      "რადიო და ქიმიოთერაპია--სარკომის დროს",
      "ქირურგიულ მკურნალობას არ მიმართავენ",
      "კონსერვატორულ მკურნალობას"
    ],
    "correct_answer": "მედიალური სტერნოტომია, გულ-ფილტვის აპარატის გამოყენებით ჰიპოთერმიის ქვეშ"
  },
  {
    "question": "თიაქრების დროს რომელი იოგი მონაწილეობს",
    "options": [
      "საშვილოსნოს მრგვალი იოგი",
      "კუპერის იოგი",
      "პუპერტის იოგი",
      "ჯიმბერტის იოგი"
    ],
    "correct_answer": "საშვილოსნოს მრგვალი იოგი"
  },
  {
    "question": "კუჭის პერფორაციის დროს რითი იღვრება სითხე მუცელში",
    "options": [
      "ვინსლოვის ხვრელით",
      "ლარეის ხვრელით",
      "მორგანის ხვრელით",
      "ბოგდალეკის ხვრელით"
    ],
    "correct_answer": "ვინსლოვის ხვრელით"
  },
  {
    "question": "ფილტვის რომელი ჰისტოლოგიური ვარიანტი იძლევა ყველაზე ხშირად მეტასტაზებს",
    "options": [
      "ბრტყელუჯრედოვანი",
      "წვრილუჯრედოვანი",
      "ადენოკარცინომა",
      "მსხვილუჯრედოვანი"
    ],
    "correct_answer": "წვრილუჯრედოვანი"
  },
  {
    "question": "პრეეკლამფსიის დროს რა შემთხვევაში მივმართავთ საკეისრო კვეთას",
    "options": [
      "სამიზნე ორგანოების დაზიანების სიმპტომების გამოჩენის დროს",
      "ეკლამფსიის განვითარების დროს",
      "დროული ნაყოფის შემთხვევაში"
    ],
    "correct_answer": "სამიზნე ორგანოების დაზიანების სიმპტომების გამოჩენის დროს"
  },
  {
    "question": "კუჭნაწლავის ქვედა ნაწილის რომელი მონაკვეთიდან არის უხშირესად სისხლდენა?",
    "options": [
      "12-გოჯა ნაწლავის დისტალური ნაწილიდან;",
      "მლივი ნაწლავიდან;",
      "თეძოს ნაწლავიდან;",
      "ბრმა ნაწლავიდან;",
      "კოლინჯიდან"
    ],
    "correct_answer": "კოლინჯიდან"
  },
  {
    "question": "რომელი სიმსივნური მარკერი გამოიყენება ჰეპატოცელულური კიბოს დიაგნოსტიკაში",
    "options": [
      "CA-125",
      "CA-19-9",
      "a-FP",
      "PSA",
      "CA -15-3"
    ],
    "correct_answer": "a-FP"
  },
  {
    "question": "პილორურლი წყლულის მალიგნიზაციის პროცენტულობა.",
    "options": [
      "10%",
      "20%",
      "30%",
      "40%"
    ],
    "correct_answer": "10%"
  },
  {
    "question": "93 პერცენტილი არის",
    "options": [
      "ჭარბწონიანი,",
      "სუსტი",
      "ზომიერი"
    ],
    "correct_answer": "ჭარბწონიანი,"
  },
  {
    "question": "პერიკარდიტის რომელ ტიპს ახასიათებს ღვიძლის ციროზის განვითარება",
    "options": [
      "კონსტრიქციული",
      "ექსუდაციური",
      "მწვავე",
      "ქრონიკული"
    ],
    "correct_answer": "კონსტრიქციული"
  },
  {
    "question": "ფილტვის რომელ სიმსივნეს ახასიათებს გინეკომასტია",
    "options": [
      "ადენოკარცინომას",
      "ბრტყელუჯრედოვან კიბოს",
      "წვრილყჯრედოვან კიბოს",
      "მსხვილუჯრედოვან კიბოს"
    ],
    "correct_answer": "მსხვილუჯრედოვან კიბოს"
  },
  {
    "question": "რომელი სახეობის პლევრიტს შეესაბამება შემდეგი აღწერილობა:  ექსუდატი რძის მსგავსია, ტრიგლიცერიდების მაღალი შემცველობა, შეიცავს დიდი რაოდენობით ნეიტრალურ ცხიმის წვეთებს, ღარიბია უჯრედული ელემენტებით:",
    "options": [
      "ქილოზურ პლევრიტს",
      "ჩირქოვან პლევრიტს",
      "ჰემორაგიულ პლევრიტს",
      "სეროზულ პლევრიტს"
    ],
    "correct_answer": "ქილოზურ პლევრიტს"
  },
  {
    "question": "ქალის სტერილიზაციის დროს რას ენიჭება მნიშვნელობა",
    "options": [
      "ფოლიკულების სტიმულაცია",
      "ანთებითი დაავადებების გავრცელებისთვის ხელის შეშლა",
      "არც ერთი ზემოთ ჩამოთვლილი"
    ],
    "correct_answer": "არც ერთი ზემოთ ჩამოთვლილი"
  },
  {
    "question": "დღენაკლულ ბავშვებს რამდენი ხანი უნდა პედიატრის მეთვალყურეობა",
    "options": [
      "6 თვე",
      "9 თვე",
      "1 წლის",
      "2 წელი",
      "5 წელი"
    ],
    "correct_answer": "2 წელი"
  },
  {
    "question": "პრენატალურ პერიოდის გასინჯვა",
    "options": [
      "დაბადებამდე გასინჯვა",
      "დაბადებიდან 1 საათში გასინჯვა",
      "დაბადებიდან 1 თვეში გასინჯვა",
      "დაბადებიდან 1 კვირაში გასინჯვა"
    ],
    "correct_answer": "დაბადებამდე გასინჯვა"
  },
  {
    "question": "საყლაპავის თიაქრების დროს რა იწვევს საყლაპავის ობსტრუქციას",
    "options": [
      "კარდიის ამწევი იოგის მოდუნება, ინტრააბდომინალური წნევის მომატება (სიმსიუქნე),",
      "კარდიის ამწევი იოგის შეკუმშვა, ანორექსია",
      "ჰიპერტონიული დაავადება, ეზოფაგიტი",
      "მუცლის ღრუში წნევის დაქვეითება"
    ],
    "correct_answer": "კარდიის ამწევი იოგის მოდუნება, ინტრააბდომინალური წნევის მომატება (სიმსიუქნე),"
  },
  {
    "question": "ვაგოტომია რა დონეზე კეთდება(ტრუნექტომით (ღეროვანი ანუ ტრუნკულარული ვაგოტომით)",
    "options": [
      "დიაფრაგმის ზემოთ",
      "დიაფრაგმის ქვემოთ",
      "კუჭთან",
      "სუბდიაფრაგმულად (კარდიიდან 2 სმ დაშორებით ვაგუსის ორივე ტოტის გადაკვეთა საყლაპავის კარდიალური ნაწილის სერომიოტომიასთან ერთა)"
    ],
    "correct_answer": "სუბდიაფრაგმულად (კარდიიდან 2 სმ დაშორებით ვაგუსის ორივე ტოტის გადაკვეთა საყლაპავის კარდიალური ნაწილის სერომიოტომიასთან ერთა)"
  },
  {
    "question": "მონტელუკასტის მოქმედების მექანიზმი",
    "options": [
      "ლეიკოტრინების ბლოკატორი ანტიჰისტამინი",
      "ცისტეუნური რეცეპტორების ბლოკერი"
    ],
    "correct_answer": "ლეიკოტრინების ბლოკატორი ანტიჰისტამინი"
  }
]